<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<caracteristicas>

    <!-- Página uno-->
    <paginaUno>
        <title>
            <![CDATA[
            <b>Características de las Redes de Computadoras</b>
            ]]>
        </title>
        <description>Una exploración completa de los fundamentos de la conectividad digital: desde
            los
            conceptos básicos hasta las arquitecturas modernas que sustentan nuestra sociedad
            interconectada
        </description>
        <img>imagepage1.png</img>
    </paginaUno>

    <!-- Página dos-->
    <paginaDos>
        <minititle>FUNDAMENTOS</minititle>
        <title><![CDATA[
            <b>Definición y Propiedades Clave de las Redes</b>]]></title>
        <description>
            Una red de computadoras es un conjunto de dispositivos interconectados que comparten
            recursos (impresoras, servidores, almacenamiento) e
            información de manera eficiente.
            Esta infraestructura digital es el pilar fundamental que permite la comunicación global
            instantánea y el intercambio de datos en tiempo real.
        </description>
        <tipos>
            <tipo>
                <title><![CDATA[<b>Interoperabilidad</b>]]></title>
                <description>
                    Capacidad crucial de conectar equipos de
                    distintos fabricantes y sistemas operativos
                    sin incompatibilidades.
                    Por ejemplo, un ordenador Windows puede
                    colaborar perfectamente con un Mac, un
                    servidor Linux y dispositivos Android en la
                    misma red gracias a protocolos estándar y
                    arquitecturas abiertas.
                </description>
            </tipo>
            <tipo>
                <title><![CDATA[<b>Escalabilidad</b>]]></title>
                <description>
                    La red debe poder crecer y adaptarse a las
                    necesidades cambiantes de la organización.
                    Esto significa añadir nuevos usuarios,
                    dispositivos o servicios sin degradar el
                    rendimiento existente. Una red escalable se
                    diseña pensando en el futuro, con margen
                    de crecimiento en ancho de banda y
                    capacidad de procesamiento.
                </description>
            </tipo>
            <tipo>
                <title><![CDATA[<b>Seguridad</b>]]></title>
                <description>
                    Protección integral contra amenazas
                    digitales (malware, phishing, ataques DDoS,
                    ransomware) mediante múltiples capas de
                    defensa:
                    Firewalls que filtran tráfico no autorizado,
                    cifrado de datos en tránsito, VPNs para
                    conexiones remotas seguras, y sistemas de
                    detección de intrusiones.
                </description>
            </tipo>
        </tipos>
        <description>
            La importancia de las redes en la actualidad es indiscutible: son vitales para el
            teletrabajo mediante VPNs corporativas seguras, fundamentales para la
            educación a distancia con plataformas de videoconferencia, y esenciales para el
            Internet de las Cosas (IoT) que conecta miles de millones de
            dispositivos inteligentes en hogares, ciudades y fábricas.
        </description>
    </paginaDos>

    <!-- Página tres-->
    <paginaTres>
        <minititle>CLASIFICACIÓN</minititle>
        <title><![CDATA[<b>Clasificación de Redes según su Alcance Geográfico</b> ]]></title>
        <description>
            Las redes se clasifican principalmente por el área geográfica que cubren, determinando
            sus características técnicas, velocidad de transmisión y casos de uso específicos.
        </description>
        <tipos>
            <tipo>
                <img>pan.png</img>
                <title><![CDATA[<b>PAN (Red de Área Personal)</b>]]></title>
                <description>
                    <![CDATA[
                    Alcance de pocos metros, generalmente hasta 10m. Conecta dispositivos
                    personales cercanos al usuario. <b>Ejemplo típico:</b> Bluetooth conectando 
                    un smartwatch, auriculares inalámbricos o teclado al teléfono móvil. 
                    Tecnologías: Bluetooth, NFC, USB.
                    ]]>
                </description>
            </tipo>
            <tipo>
                <img>lan.png</img>
                <title><![CDATA[<b>LAN (Red de Área Local)</b>]]></title>

                <description>
                    <![CDATA[
                    Cubre edificios individuales o campus pequeños (hasta 1-2 km). 
                    Alta velocidad y bajo coste. <b>Ejemplo típico:</b> La red Wi-Fi y 
                    Ethernet de una oficina, casa, escuela o centro comercial. Permite 
                    compartir impresoras, archivos y conexión a Internet.
                    ]]>
                </description>
            </tipo>
            <tipo>
                <img>man.png</img>
                <title><![CDATA[<b>MAN (Red de Área Metropolitana)</b>]]></title>

                <description>
                    <![CDATA[ 
                    Cobertura del tamaño de una ciudad completa (hasta 50 km). <b>Ejemplo
                    típico:</b> Red que interconecta varios campus universitarios dispersos o red de
                    fibra óptica municipal que conecta edificios gubernamentales.
                    ]]>
                </description>
            </tipo>
            <tipo>
                <img>wan.png</img>
                <title><![CDATA[<b>WAN (Red de Área Amplia)</b>]]></title>

                <description>
                    <![CDATA[
                    Alcance global, continental o incluso mundial. <b>Ejemplo típico:</b> 
                    Internet es la WAN más grande del mundo. También redes corporativas 
                    multinacionales que conectan oficinas en diferentes países mediante 
                    enlaces satelitales y cables submarinos.
                    ]]>
                </description>
            </tipo>
        </tipos>
    </paginaTres>

    <!-- Página Cuatro-->
    <paginaCuatro>
        <minititle>MEDIOS DE TRANSMISIÓN</minititle>
        <title><![CDATA[<b>Tipos de Conexión: Guiadas e Inalámbricas</b>]]></title>
        <secciones>
            <guiados>
                <title><![CDATA[<b>Conexiones por Cable (Medios Guiados)</b>]]></title>
                <description>
                    Las conexiones físicas ofrecen mayor estabilidad, seguridad y
                    velocidades predecibles, aunque limitan la movilidad.
                </description>
                <items>
                    <item>
                        <nombre><![CDATA[<b>Ethernet (Par Trenzado)</b>]]></nombre>
                        <contenido>
                            <description>
                                El estándar dominante en redes LAN. Utiliza cables de cobre con
                                pares de hilos trenzados que reducen interferencias
                                electromagnéticas.
                            </description>
                            <tipos>
                                <tipo>
                                    <title><![CDATA[<b>Cat5e:</b>]]></title>
                                    <description> Hasta 1 Gbps, 100 metros máximo</description>
                                </tipo>
                                <tipo>
                                    <title><![CDATA[<b>Cat6:</b>]]></title>
                                    <description> Hasta 10 Gbps en distancias cortas</description>
                                </tipo>
                                <tipo>
                                    <title><![CDATA[<b>Cat6a/Cat7:</b>]]></title>
                                    <description>
                                        10 Gbps sostenidos, blindaje mejorado.
                                    </description>
                                </tipo>
                            </tipos>
                            <description>
                                Ventajas: Alta velocidad, bajo coste, estabilidad. Uso:
                                Oficinas, hogares, centros de datos.
                            </description>
                        </contenido>
                    </item>
                    <item>
                        <nombre><![CDATA[<b>Fibra Óptica</b>]]></nombre>
                        <contenido>
                            <description>
                                Transmite datos mediante pulsos de luz a través de filamentos de
                                vidrio o plástico ultrapuros. Tecnología de mayor rendimiento
                                disponible.
                            </description>
                            <tipos>
                                <tipo>
                                    <title><![CDATA[<b>Monomodo:</b>]]></title>
                                    <description> Un solo haz de luz, largas distancias (100+ km),
                                        costosa.</description>
                                </tipo>
                                <tipo>
                                    <title><![CDATA[<b>Multimodo:</b>]]></title>
                                    <description>
                                        Múltiples haces, distancias cortas (2 km), más económica.
                                    </description>
                                </tipo>
                            </tipos>
                            <description>
                                Ventajas: Velocidades de Terabits/s, inmune a
                                interferencias.
                            </description>
                        </contenido>
                    </item>
                </items>
            </guiados>

            <noGuiados>
                <title><![CDATA[<b>Conexiones Inalámbricas (Medios No Guiados)</b>]]></title>
                <description>
                    Utilizan ondas electromagnéticas para transmitir datos sin cables físicos,
                    proporcionando movilidad y flexibilidad.
                </description>
                <items>
                    <item>
                        <nombre><![CDATA[<b>Wi-Fi (Estándares 802.11)</b>]]></nombre>
                        <contenido>
                            <description>
                                Utiliza ondas de radio en las bandas de 2.4 GHz, 5 GHz y 6 GHz
                                (Wi-Fi 6E). Permite movilidad total dentro del área de cobertura.
                            </description>
                            <tipos>
                                <tipo>
                                    <title><![CDATA[<b>Alcance:</b>]]></title>
                                    <description> 30-100 metros (interior/exterior).</description>
                                </tipo>
                                <tipo>
                                    <title><![CDATA[<b>Velocidad:</b>]]></title>
                                    <description> Hasta 9.6 Gbps (802.11ax Wi-Fi 6).</description>
                                </tipo>
                                <tipo>
                                    <title><![CDATA[<b>Desventajas:</b>]]></title>
                                    <description> Susceptible a interferencias y menor seguridad que
                                        el cable.</description>
                                </tipo>
                            </tipos>
                            <description>
                                Desventajas: Susceptible a interferencias, menor seguridad que
                                cable, velocidad variable según distancia y obstáculos.
                            </description>
                        </contenido>
                    </item>
                    <item>
                        <nombre><![CDATA[<b>Redes Híbridas</b>]]></nombre>
                        <contenido>
                            <description>
                                Combinan lo mejor de ambos mundos: conexiones cableadas para
                                equipos fijos que requieren máximo rendimiento y Wi-Fi para
                                dispositivos móviles.
                            </description>
                            <tipos>
                                <tipo>
                                    <title><![CDATA[<b>Ejemplo típico:</b>]]></title>
                                    <description>
                                        Una oficina con servidores y PCs de escritorio
                                        conectados por Ethernet Gigabit, pero portátiles, tablets y
                                        smartphones usando Wi-Fi 6 para movilidad.
                                    </description>
                                </tipo>
                            </tipos>
                            <description>
                                Esta es la configuración más común y recomendada
                                actualmente.
                            </description>
                        </contenido>
                    </item>
                </items>
            </noGuiados>
        </secciones>
    </paginaCuatro>

    <!-- Página cinco -->
    <paginaCinco>

        <etiqueta>ARQUITECTURA</etiqueta>
        <titulo><![CDATA[<b>Modelo OSI: Las 7 Capas de la Comunicación</b>]]></titulo>

        <introduccion>
            El modelo OSI (Open Systems Interconnection) es un modelo estandarizado teórico y
            modular desarrollado por la ISO que divide el proceso de comunicación en red en 7 capas
            independientes.
        </introduccion>

        <introduccion>
            <![CDATA[
            ISO (Organización Internacional de Normalización) es una <b>entidad independiente que
            desarrolla y publica estándares (normas) internacionales para asegurar la calidad,
            seguridad y eficiencia de productos, servicios y sistemas.</b>
            ]]>
        </introduccion>

        <introduccion>
            Su diseño modular permite que si algo falla, los técnicos puedan identificar rápidamente
            en qué capa está el problema, facilitando el diagnóstico y la reparación.
        </introduccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>7. Aplicación</b>]]></titulo>
            <description>
                Interfaz directa con el usuario final. Aquí operan navegadores web, clientes de
                correo, aplicaciones de mensajería. Protocolos: HTTP, FTP, SMTP, DNS.
            </description>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>6. Presentación</b>]]></titulo>
            <description>
                Formato y representación de datos. Cifrado, compresión y conversión de formatos
                (JPEG, MP3, SSL/TLS). Garantiza que el emisor y receptor "hablen el mismo idioma".
            </description>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>5. Sesión</b>]]></titulo>
            <description>
                Gestiona el diálogo entre aplicaciones. Establece, mantiene y finaliza sesiones de
                comunicación. Control de tokens y sincronización de datos.
            </description>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>4. Transporte</b>]]></titulo>
            <description>
                Entrega confiable de datos extremo a extremo. Segmentación, control de flujo y
                corrección de errores. Protocolos principales: TCP (fiable, orientado a conexión) y
                UDP (rápido, sin conexión).
            </description>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>3. Red</b>]]></titulo>
            <description>
                Direccionamiento lógico (IP) y enrutamiento de paquetes. Los routers operan aquí,
                decidiendo la mejor ruta para cada paquete. Protocolo principal: IP (IPv4/IPv6).
            </description>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>2. Enlace de Datos</b>]]></titulo>
            <description>
                Direccionamiento físico (MAC), control de acceso al medio, detección de errores en
                el nivel de trama. Los switches operan en esta capa. Protocolos: Ethernet, Wi-Fi
                (802.11).
            </description>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>1. Física</b>]]></titulo>
            <description>
                Hardware puro: cables, conectores, voltajes, frecuencias de radio. Transmisión de
                bits en bruto (0s y 1s) a través del medio físico. Especificaciones de cables Cat6,
                fibra óptica, ondas Wi-Fi.
            </description>
        </seccion>

    </paginaCinco>
</caracteristicas>