<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="vista.xsl"?>
<caracteristicas>

<!-- Página 6 -->
    <paginaSeis>

        <etiqueta>TCP/IP</etiqueta>
        <titulo><![CDATA[<b>Modelo TCP/IP: El Estándar Práctico de Internet</b>]]></titulo>

        <introduccion>
            El modelo TCP/IP es el marco práctico sobre el que funciona Internet y la mayoría de
            redes modernas. A diferencia del modelo OSI (que es teórico y educativo), TCP/IP se
            desarrolló para implementación real y agrupa las 7 capas OSI en solo 4 capas funcionales
            más simples.
        </introduccion>

        <!-- capas de modelo-->
        <seccion>
            <img>tcpIp.png</img>
            <capa>
                <nombre><![CDATA[<b>Aplicación</b>]]></nombre>
                <description>
                    Combina las capas de Aplicación, Presentación y Sesión del modelo OSI. Servicios
                    de
                    red que el usuario final ve y utiliza: navegación web (HTTP/HTTPS), correo
                    electrónico (SMTP, IMAP), transferencia de archivos (FTP), DNS.
                </description>
            </capa>

            <capa>
                <nombre><![CDATA[<b>Transporte</b>]]></nombre>
                <description>
                    Comunicación host a host, equivalente a la capa 4 de OSI. Gestiona la entrega
                    confiable (TCP) o rápida sin confirmación (UDP) de datos entre aplicaciones.
                    Puertos
                    lógicos identifican servicios específicos (ej: puerto 80 = HTTP, 443 = HTTPS).
                </description>
            </capa>

            <capa>
                <nombre><![CDATA[<b>Internet</b>]]></nombre>
                <description>
                    Equivale a la capa de Red OSI. El protocolo IP (Internet Protocol) maneja el
                    direccionamiento lógico y el enrutamiento de paquetes a través de múltiples
                    redes.
                    IPv4 (32 bits) e IPv6 (128 bits) son las versiones actuales.
                </description>
            </capa>

            <capa>
                <nombre><![CDATA[<b>Acceso a la Red</b>]]></nombre>
                <description>
                    Fusiona las capas Física y de Enlace de Datos del OSI. Maneja todo lo
                    relacionado
                    con el hardware y el acceso físico al medio: Ethernet, Wi-Fi, cables,
                    direcciones
                    MAC, control de acceso al medio compartido.
                </description>
            </capa>
        </seccion>
        <!-- Importancia del modelo-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Importancia de estos modelos</b>]]></titulo>
            <description>
                Ambos garantizan la interoperabilidad global permitiendo que dispositivos de
                cualquier
                fabricante se comuniquen. Dividen problemas complejos en capas manejables,
                facilitando
                el diseño, la enseñanza y el desarrollo de nuevas tecnologías sin romper las
                existentes.
                OSI es ideal para educación y diagnóstico; TCP/IP es el estándar de facto en
                implementación real.
            </description>
        </seccion>
        <!-- Tabla arquitectura-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Tabla de Arquitectura de Red: Modelos OSI y TCP/IP</b>]]></titulo>
            <description>
                Esta tabla ayuda a visualizar cómo el modelo TCP/IP (el práctico) agrupa las
                funciones
                del modelo OSI (el teórico).
            </description>

            <tabla>
                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Capas Modelo OSI (7 Capas)</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Función Principal</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Capas Modelo TCP/IP (4 Capas)</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Protocolos Comunes</b>]]></columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna>7. Aplicación</columna>
                    <columna>Interfaz con el usuario</columna>
                    <columna><![CDATA[(Incluido en Aplicación)]]></columna>
                    <columna>HTTP, SMTP, FTP</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna>6. Presentación</columna>
                    <columna>Cifrado y formatos (JPG, SSL)</columna>
                    <columna><![CDATA[(Incluido en Aplicación)]]></columna>
                    <columna>SSL/TLS, JPEG, ASCII</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna>5. Sesión</columna>
                    <columna>Control de diálogo</columna>
                    <columna><![CDATA[(Incluido en Aplicación)]]></columna>
                    <columna>RPC, NetBIOS</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna>4. Transporte</columna>
                    <columna>Fiabilidad y segmentación</columna>
                    <columna>Transporte</columna>
                    <columna>TCP, UDP</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna>3. Red</columna>
                    <columna>Enrutamiento (La mejor ruta)</columna>
                    <columna>Internet</columna>
                    <columna>IP, ICMP, OSPF</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna>2. Enlace de Datos</columna>
                    <columna>Acceso al medio y MAC</columna>
                    <columna>Acceso a la Red</columna>
                    <columna>Ethernet, Wi-Fi, ARP</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna>1. Física</columna>
                    <columna>Cables y señales eléctricas</columna>
                    <columna><![CDATA[(Incluido en Acceso a la Red)]]></columna>
                    <columna>Cables UTP, Fibra, Hubs</columna>
                </fila>

            </tabla>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Pruebas</b>]]></titulo>

            <description>
                Vamos a sacar nuestra consola PowerShell, o la consola cmd, y vamos a poner
                ipconfig.
            </description>
            <img>consola.png</img>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>1. Adaptador de LAN inalámbrica Wi-Fi</b>]]></titulo>

            <description>
                Esta sección se refiere a la tarjeta de red Wi-Fi (la antena que conecta tu PC a
                Internet sin cables).
            </description>

            <item>
            <![CDATA[<b>Sufijo DNS específico para la conexión:</b>]]>
                <contenido><![CDATA[Tu valor: (Está vacío).]]></contenido>
                <contenido><![CDATA[
                Qué es: A veces, los routers asignan un nombre de dominio a la red (como "micasa.local"). 
                Si está vacío, simplemente significa que tu router no está asignando un nombre específico a esta red. No es un problema.
                ]]></contenido>
            </item>

            <item>
            <![CDATA[<b>Vínculo: dirección IPv6 local:</b>]]>
                <contenido><![CDATA[Tu valor: fe80::59d6:6a24:ed21:5c25%12]]></contenido>
                <contenido><![CDATA[
                Qué es: Es la dirección IP en el formato moderno (IPv6). El término "Local" significa que esta dirección solo sirve para comunicarse con otros dispositivos dentro de tu misma red local, no para salir a Internet globalmente.
                ]]></contenido>
            </item>

            <item>
            <![CDATA[<b>Dirección IPv4:</b>]]>
                <contenido><![CDATA[Tu valor: 10.50.0.30]]></contenido>
                <contenido><![CDATA[
                Qué es: Este es el dato más importante. Es la "matrícula" o identificador de tu ordenador dentro de la red de tu casa u oficina.
                10.50.0 indica la red a la que perteneces.
                30 es el número específico de tu ordenador.
                ]]></contenido>
                <contenido>Nota: Las direcciones que empiezan por 10.x.x.x son redes privadas, muy
                    comunes en oficinas o configuraciones específicas (a diferencia de las típicas
                    192.168.1.x de casa).</contenido>
            </item>

            <item>
            <![CDATA[<b>Máscara de subred:</b>]]>
                <contenido>Tu valor: 255.255.255.0</contenido>
                <contenido>
                    Qué es: Define el tamaño de la red.</contenido>
                <contenido>El 255.255.255.0 indica que el ordenador que la parte fija de la red es
                    10.50.0.</contenido>
                <contenido>El 0 final indica que los dispositivos pueden cambiar solo el último
                    número (del 1 al 254).</contenido>
            </item>

            <item>
            <![CDATA[<b>Puerta de enlace predeterminada:</b>]]>
                <contenido>Tu valor: 10.50.0.1</contenido>
                <contenido><![CDATA[
                Qué es: Esta es la dirección IP de tu Router.
                ]]></contenido>
                <contenido>Se llama "puerta de enlace" (Gateway) porque es la puerta por la que
                    salen tus datos cuando quieres ir a Internet (Google, YouTube, etc.). Si tu
                    ordenador quiere salir a Internet, le manda la información al 10.50.0.1.</contenido>
            </item>
        </seccion>
        <!-- Para configurar la red-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Para CONFIGURAR la red (El "Cuadro de Propiedades")</b>]]></titulo>
            <description>
                Si lo que necesitas es abrir la ventana donde se cambian manualmente las IPs o las
                DNS, el método más rápido en cualquier versión de Windows (10 u 11) es usar un
                atajo:
            </description>

            <paso><![CDATA[1. En tu teclado, mantén pulsada la tecla <b>Windows</b> y pulsa la tecla <b>R</b> (Windowns + R). Se abrirá
                una ventana pequeña llamada "Ejecutar".]]></paso>
            <paso>2. Escribe el siguiente comando tal cual y pulsa Aceptar: ncpa.cpl</paso>
            <paso>3. Se abrirá una ventana con tus iconos de red (Wi-Fi, Ethernet, Bluetooth).</paso>
            <paso><![CDATA[4. Haz clic derecho sobre tu adaptador (Wi-Fi o Ethernet) y selecciona
                <b>Propiedades</b>.]]></paso>
            <paso><![CDATA[5. En la lista, busca <b>Protocolo de Internet versión 4 (TCP/IPv4)</b> y haz doble clic
                sobre él.]]></paso>

            <description><![CDATA[
            ¿Qué puedes hacer aquí? En esa ventana verás que probablemente está marcado "Obtener una dirección IP automáticamente". 
            Si necesitas configurar una red de área local fija, ahí es donde seleccionarías "Usar la siguiente dirección IP" para copiar los datos que viste antes (Dirección IP, Máscara, Puerta de enlace).
            ]]></description>
            <img>conexion.png</img>
            <description>Botón derecho en la red wifi, y botón derecho en TCP IPv4.</description>
            <img>propiedades.png</img>
            <description>Opciones avanzadas.</description>
            <img>avanzadas.png</img>
            <description>Opción IPV6.</description>
            <img>ipv6.png</img>
            <description>Conexiones de red:</description>
            <description>Dale a boton derecho en el simbolo de windows y ve a conexiones de red.</description>
            <img>redInternet.png</img>
            <description>Luego le daremos a ethernet para ver los datos de la configuración que
                tenemos</description>
            <description>Nos aparecera un curado muy valioso donde nos dice los datos que hemos
                podido coprobar antes desde powerShell, con el comando ipconfig</description>
            <description>Aqui podemos configurar y editar algunas cosas como la direccion ip y el
                servidor DNS</description>
            <img>ethernet.png</img>
            <description>Pero esta no es nuestra direccion ip real exterior.. eso porque es</description>
        </seccion>

        <!-- ¿Cual es mi direccion IP?-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>¿Cuál es mi dirección IP?</b>]]></titulo>
            <description>
                <![CDATA[Vamos hacer unas pequeñas pruebas: <a href="https://www.ar.sys.es/herramientas/cual-es-mi-ip"></a>]]>
            </description>

            <description>
                <![CDATA[<b>Esto nos dará el resultado de nuestra IP externa.</b>]]>
            </description>

            <description>
                <![CDATA[<b>Descarga opera y utiliza una VPN como bearVPN y ahora comprueba la ip.</b>]]>
            </description>
        </seccion>
        <!-- La diferencia de IPS-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>La diferencia: IP Privada (Local) vs. IP Pública (Externa)</b>]]></titulo>

            <introduccion>
                <![CDATA[Imagina que tu conexión a Internet es como un <b>gran edificio de oficinas:</b>]]>
            </introduccion>

            <description><![CDATA[
            <b>Tu IP Pública (La que ves en la web):</b> Es la dirección postal del edificio (ej: Calle Gran Vía, 50). 
            Esta dirección es única en todo el mundo y es la que ven las páginas web cuando entras. 
            <b>Esta IP la tiene tu Router, no tu ordenador.</b>
            ]]></description>

            <description><![CDATA[
            <b>Tu IP Privada (La que muestra Windows):</b> Es el número de tu despacho dentro del edificio (ej: Despacho 30). 
            Solo sirve para que el conserje (el Router) sepa a qué habitación llevar los paquetes. 
            <b>Esta es la que muestra tu configuración de Windows.</b>
            ]]></description>
        </seccion>
        <!-- Porque windows no sabe tu IP-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>¿Por qué Windows no sabe tu IP externa?</b>]]></titulo>

            <description>
                Tu ordenador, en realidad, no tiene conexión directa con el mundo exterior. Tu
                ordenador solo se conecta al Router.
            </description>

            <paso>1. Tu PC le dice al Router: "Quiero ver Google".</paso>
            <paso>2. El Router actúa como intermediario: envía la solicitud a Internet con su IP
                Pública, recoge la información y te la devuelve.</paso>
            <paso>3. Windows solo se preocupa de su conexión con el Router, por eso nunca verás la
                IP pública en este menú de configuración.</paso>
        </seccion>
        <!-- Observacion-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Observaciones</b>]]></titulo>

            <description>
                Hay dos detalles importantes:
            </description>

            <punto><![CDATA[
            1.<b> "No está conectado"</b>: Fíjate que arriba dice <b>"Ethernet: No está conectado"</b>. 
            Esto significa que ahora mismo ese cable no funciona o no está puesto, por lo que Windows no tiene ninguna dirección IP asignada en esa tarjeta específica (aunque sí tengas Internet por Wi-Fi como vemos en la imagen anterior).
            ]]></punto>

            <punto><![CDATA[
            2. <b>DNS Manuales</b>: Tienes configurados los DNS de forma manual.
            192.168.1.101: Esto parece ser una dirección local (quizás un servidor en la oficina o un bloqueador de anuncios tipo Pi-Hole).
            8.8.8.8: Este es el DNS de Google (usado como respaldo).
            ]]></punto>
        </seccion>

    </paginaSeis>

    <!-- Página siete -->
    <paginaSiete>
        <etiqueta>PROTOCOLOS</etiqueta>
        <titulo><![CDATA[<b>Protocolos de Comunicación: Las Reglas del Juego Digital</b>]]></titulo>
        <introduccion>
            Los protocolos son conjuntos de reglas estandarizadas que definen cómo los dispositivos
            se comunican en una red. Sin estas reglas universales, los diferentes sistemas no
            podrían entenderse entre sí, haciendo imposible la comunicación global.
        </introduccion>

        <!-- Protocolos de transporte-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Protocolos de Transporte</b>]]></titulo>
            <protocolo>
                <nombre><![CDATA[<b>TCP (Transmission Control Protocol)</b>]]></nombre>
                <detalle><![CDATA[<b>Orientado a conexión:</b> Establece un canal antes de transmitir (triple apretón de manos: SYN, SYN-ACK, ACK).]]></detalle>
                <detalle><![CDATA[<b>Fiable:</b> Verifica que todos los datos lleguen y en el orden correcto. Si faltan paquetes, los retransmite automáticamente.]]></detalle>
                <detalle><![CDATA[<b>Usos:</b> Navegación web (HTTP/HTTPS), correo electrónico (SMTP/IMAP), descarga de archivos (FTP, SSH). Cualquier aplicación donde la integridad de datos es crítica.]]></detalle>
                <detalle><![CDATA[<b>Desventaja:</b> Mayor latencia debido a las confirmaciones.]]></detalle>
            </protocolo>

            <protocolo>
                <nombre><![CDATA[<b>UDP (User Datagram Protocol)</b>]]></nombre>
                <detalle><![CDATA[<b>Sin conexión:</b> "Dispara y olvida". No establece canal previo.]]></detalle>
                <detalle><![CDATA[<b>No fiable:</b> No garantiza entrega ni orden. No hay retransmisiones automáticas.]]></detalle>
                <detalle><![CDATA[<b>Usos:</b> Streaming de video/audio (Netflix, Spotify), videollamadas (Zoom), transmisión en tiempo real, juegos online multijugador, DNS. Aplicaciones donde la velocidad es más importante que la perfección.]]></detalle>
                <detalle><![CDATA[<b>Ventaja:</b> Mínima latencia, ideal para tiempo real.]]></detalle>
            </protocolo>
        </seccion>

        <!-- Protocolo de aplicacion y red-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Protocolos de Aplicación y Red</b>]]></titulo>
            <protocolo>
                <nombre><![CDATA[<b>IP (Internet Protocol)</b>]]></nombre>
                <detalle>
                    El "GPS" de Internet. Direccionamiento lógico (ej: 192.168.1.1) y enrutamiento
                    de paquetes. Define cómo fragmentar datos y cómo los routers determinan la mejor
                    ruta hacia el destino.
                </detalle>
            </protocolo>

            <protocolo>
                <nombre><![CDATA[<b>HTTP/HTTPS</b>]]></nombre>
                <detalle>
                    <![CDATA[<b>HTTP</b>: Protocolo de transferencia de hipertexto. Base de la web.
                    <b>HTTPS:</b> HTTP + cifrado SSL/TLS. Protege datos sensibles (contraseñas, tarjetas de
                    crédito). El candado en el navegador indica HTTPS activo.]]>
                </detalle>
            </protocolo>

            <protocolo>
                <nombre><![CDATA[<b>SMTP/IMAP/POP3</b>]]></nombre>
                <detalle>
                    <![CDATA[
                    <b>SMTP:</b> Envío de correos.
                    <b>IMAP:</b> Recepción sincronizada (mensajes en servidor).
                    <b>POP3:</b> Recepción descargando al dispositivo local.
                    IMAP es el estándar moderno recomendado.
                    ]]>
                </detalle>
            </protocolo>

            <protocolo>
                <nombre><![CDATA[<b>DNS (Domain Name System)</b>]]></nombre>
                <detalle>
                    Traduce nombres de dominio legibles (www.ejemplo.com) a direcciones IP numéricas
                    (ej: 93.184.216.34). La "guía telefónica" de Internet. Sin DNS tendríamos que
                    memorizar números IP.
                </detalle>
            </protocolo>
        </seccion>
        <!-- Tabla de protocolos-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Tabla de Protocolos de Comunicación</b>]]></titulo>

            <description>
                Esta es fundamental para ver la diferencia entre "calidad" y "velocidad".
            </description>

            <tabla nombre="tabla_protocolos_de_comunicacion">
                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Característica</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>TCP (Transmission Control Protocol)</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>UDP (User Datagram Protocol)</b>]]></columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Tipo de conexión</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Orientado a conexión</b> (requiere "saludo" previo).]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Sin conexión</b> ("envía y olvida").]]></columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Fiabilidad</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Alta.</b> Garantiza que los datos lleguen. Reenvía paquetes perdidos..]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Baja.</b> No garantiza la llegada. Si se pierden paquetes, se pierden..]]></columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Orden</b>]]></columna>
                    <columna>Reconstruye los datos en el orden exacto secuencial.</columna>
                    <columna>No garantiza el orden de llegada.</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Velocidad</b>]]></columna>
                    <columna>Más lento (mayor carga de control).</columna>
                    <columna>Muy rápido (baja latencia).</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Uso ideal</b>]]></columna>
                    <columna>Web (HTTP/HTTPS), descargas de archivos, chat de texto.</columna>
                    <columna>Streaming de video, llamadas VoIP, juegos online.</columna>
                </fila>
            </tabla>
        </seccion>

    </paginaSiete>

    <!-- Página 8 -->
    <paginaOcho>
        <etiqueta>SEGURIDAD</etiqueta>
        <titulo><![CDATA[<b>Seguridad en Protocolos y Redes</b>]]></titulo>

        <introduccion>
            Proteger los datos en tránsito y en reposo es fundamental en el mundo actual de
            ciberamenazas constantes. Las redes modernas implementan múltiples capas de seguridad
            para defenderse contra ataques cada vez más sofisticados.
        </introduccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>HTTPS (HTTP Secure)</b>]]></titulo>
            <contenido>
                Combina HTTP con cifrado SSL/TLS (Secure Sockets Layer / Transport Layer Security).
                Cifra toda la comunicación entre navegador y servidor web, protegiendo contraseñas,
                datos bancarios y comunicaciones privadas. Esencial para comercio electrónico, banca
                online y cualquier sitio que maneje información sensible. Los navegadores modernos
                marcan sitios HTTP como "No seguros".
            </contenido>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>VPN / IPsec</b>]]></titulo>
            <contenido>
                Las VPNs (Virtual Private Networks) crean "túneles" cifrados sobre redes públicas
                (como Internet), permitiendo acceso remoto seguro a redes corporativas. IPsec cifra
                cada paquete IP, protegiendo confidencialidad e integridad. Fundamental para
                teletrabajo seguro, evitando que hackers intercepten datos en Wi-Fi públicas o
                conexiones no confiables.
            </contenido>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Firewalls</b>]]></titulo>
            <contenido>
                Dispositivos (hardware) o software que actúan como barreras de seguridad, filtrando
                el tráfico de red según reglas predefinidas. Bloquean accesos no autorizados
                permitiendo solo conexiones legítimas. Funcionan analizando direcciones IP de
                origen/destino, puertos, protocolos y patrones de tráfico sospechosos. Pueden ser
                perimetrales (protegen toda la red) o personales (protegen un PC individual).
            </contenido>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>WPA3</b>]]></titulo>
            <contenido>
                El estándar más reciente y seguro para proteger redes Wi-Fi (2018). Mejora
                significativamente sobre WPA2 con cifrado más robusto (192-bit en modo Enterprise),
                protección contra ataques de fuerza bruta a contraseñas, y cifrado individualizado
                de sesiones (incluso en redes públicas). WPA3-Personal es el mínimo recomendado para
                redes domésticas y empresariales actuales.
            </contenido>
        </seccion>

        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Principio de Defensa en Profundidad</b>]]></titulo>
            <contenido>
                La seguridad efectiva no depende de una sola tecnología, sino de múltiples capas
                complementarias. Una red moderna debe combinar: cifrado de comunicaciones (HTTPS,
                VPN), control de acceso (Firewalls, autenticación), seguridad Wi-Fi (WPA3),
                actualizaciones regulares de software, formación de usuarios contra phishing, y
                sistemas de detección de intrusiones (IDS/IPS).
            </contenido>
        </seccion>
    </paginaOcho>

    <!-- Página 9 -->
    <paginaNueve>
        <etiqueta>TOPOLOGÍAS</etiqueta>
        <titulo><![CDATA[<b>Topologías de Red y Modos de Conexión</b>]]></titulo>
        <introduccion>
            La topología define la estructura física o lógica en la que están conectados los
            dispositivos de una red. Cada topología tiene ventajas, desventajas y casos de uso
            específicos que determinan su idoneidad para diferentes escenarios.
        </introduccion>
        <!-- topologias-->
        <seccion>
            <topologia>
                <img>bus.png</img>
                <nombre><![CDATA[<b>Bus</b>]]></nombre>
                <description>Un solo cable central (backbone) al que todos los dispositivos se
                    conectan.</description>
                <ventaja><![CDATA[<b>Ventaja:</b> Simplicidad, bajo costo.]]></ventaja>
                <desventaja><![CDATA[<b>Desventaja crítica:</b> Si el cable central se rompe, toda la red cae. Obsoleta actualmente, se usaba en redes Ethernet antiguas (10Base2).]]></desventaja>
            </topologia>

            <topologia>
                <img>estrella.png</img>
                <nombre><![CDATA[<b>Estrella</b>]]></nombre>
                <description>Todos los dispositivos conectados a un punto central (Switch o Hub).</description>
                <ventaja><![CDATA[<b>Ventaja:</b> Si falla un cable, solo ese dispositivo se desconecta; el resto funciona. Fácil diagnóstico y escalabilidad.]]></ventaja>
                <desventaja><![CDATA[<b>Desventaja:</b> El punto central es crítico. <b>Estándar actual en LANs Ethernet.</b>]]></desventaja>
            </topologia>

            <topologia>
                <img>anillo.png</img>
                <nombre><![CDATA[<b>Anillo</b>]]></nombre>
                <description>
                    Circuito cerrado donde los datos viajan en una dirección (o bidireccional en
                    anillo dual). Cada nodo regenera la señal.
                </description>
                <uso_historico><![CDATA[<b>Uso histórico:</b> Token Ring de IBM, FDDI en fibra óptica. Poco común hoy, reemplazada por estrella.]]></uso_historico>
            </topologia>

            <topologia>
                <img>malla.png</img>
                <nombre><![CDATA[<b>Malla (Mesh)</b>]]></nombre>
                <description>Todos (o muchos) nodos conectados entre sí directamente.</description>
                <ventaja><![CDATA[<b>Ventaja:</b> Máxima redundancia y robustez. Si falla un enlace, los datos toman ruta alternativa.]]></ventaja>
                <desventaja><![CDATA[<b>Desventaja:</b> Costo alto.]]></desventaja>
                <uso><![CDATA[<b>Uso:</b> Redes críticas (militar, satélite), Internet backbone, redes de sensores.]]></uso>
            </topologia>

            <topologia>
                <img>arbol.png</img>
                <nombre><![CDATA[<b>Árbol (Jerárquica)</b>]]></nombre>
                <description>
                    Múltiples topologías en estrella conectadas jerárquicamente a un backbone
                    central.
                </description>
                <ventaja><![CDATA[<b>Ventaja:</b> Escalable, organizada por jerarquías (departamentos, plantas).]]></ventaja>
                <uso><![CDATA[<b>Uso común:</b> Edificios grandes, campus universitarios, empresas con estructura por divisiones.]]></uso>
            </topologia>
        </seccion>
        <!-- Modos de conexion-->
        <seccion>
            <titulo_seccion><![CDATA[<b>Modos de Conexión (Lógica de Comunicación)</b>]]></titulo_seccion>

            <modo_conexion>
                <nombre><![CDATA[<b>Orientado a Conexión (Connection-Oriented)</b>]]></nombre>
                <protocolo><![CDATA[<b>Protocolo ejemplo:</b> TCP]]></protocolo>
                <funcionamiento><![CDATA[<b>Funcionamiento:</b> “Llama antes de hablar”. Establece un canal dedicado mediante triple apretón de manos (SYN, SYN-ACK, ACK) antes de transmitir datos.]]></funcionamiento>
                <caracteristicas><![CDATA[<b>Características:</b> Garantiza orden y llegada de datos. Retransmite paquetes perdidos. Control de flujo y congestión.]]></caracteristicas>
                <ventaja><![CDATA[<b>Ventaja:</b> Alta fiabilidad, integridad garantizada.]]></ventaja>
                <desventaja><![CDATA[<b>Desventaja:</b> Mayor latencia debido a confirmaciones y establecimiento de sesión.]]></desventaja>
            </modo_conexion>

            <modo_sinconexion>
                <nombre><![CDATA[<b>Sin Conexión (Connectionless)</b>]]></nombre>
                <protocolo><![CDATA[<b>Protocolo ejemplo:</b> UDP]]></protocolo>
                <funcionamiento><![CDATA[<b>Funcionamiento:</b> “Envía y olvida”. No establece sesión previa. Cada paquete viaja independientemente.]]></funcionamiento>
                <caracteristicas><![CDATA[<b>Características:</b> No confirma recepción. No garantiza orden ni entrega.]]></caracteristicas>
                <ventaja><![CDATA[<b>Ventaja:</b> Máxima velocidad, mínima latencia, ideal para tiempo real.]]></ventaja>
                <desventaja><![CDATA[<b>Desventaja:</b> Puede perder datos. La aplicación debe manejar posibles pérdidas.]]></desventaja>
                <uso_ideal><![CDATA[<b>Uso ideal:</b> Streaming, videollamadas, juegos online donde velocidad > perfección.]]></uso_ideal>
            </modo_sinconexion>
        </seccion>
        <!-- Tabla de topologiaS-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>4. Tabla de Topologías de Red</b>]]></titulo>
            <description>Aquí se contrastan las formas físicas de conectar los equipos.</description>

            <tabla>
                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Topología</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Descripción Visual</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Ventaja Principal</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Desventaja Principal</b>]]></columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Bus</b>]]></columna>
                    <columna>Un solo cable central (troncal) con dispositivos a los lados.</columna>
                    <columna>Muy barato y fácil de instalar.</columna>
                    <columna><![CDATA[Si el cable central se rompe, <b>toda la red cae.</b>]]></columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Estrella</b>]]></columna>
                    <columna>Todos los cables van a un punto central (Switch).</columna>
                    <columna>Fácil de gestionar; si falla un PC, el resto sigue funcionando.</columna>
                    <columna>Depende totalmente del Switch central; es más costoso en cableado.</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Anillo</b>]]></columna>
                    <columna>Círculo cerrado de dispositivos.</columna>
                    <columna>Flujo de datos ordenado (sin colisiones).</columna>
                    <columna>Si un nodo falla, puede romper el ciclo (pero se recupera).</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Malla</b>]]></columna>
                    <columna>Conexiones múltiples entre todos los nodos.</columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Robustez total.</b>]]> Si falla una ruta, hay otra.</columna>
                    <columna>Es la más cara y compleja de instalar.</columna>
                </fila>
            </tabla>
        </seccion>
    </paginaNueve>

    <!-- Página 10 -->
    <paginaDiez>
        <minititle>HARDWARE</minititle>
        <titulo><![CDATA[<b>Componentes de Hardware en Redes Informáticas</b>]]></titulo>

        <introduccion>
            Una red funcional requiere diversos componentes de hardware especializado, desde los
            medios físicos que transportan señales hasta los dispositivos inteligentes que dirigen
            el tráfico. Comprender estos elementos es fundamental para diseñar, implementar y
            mantener redes eficientes.
        </introduccion>
        <!-- Trasmision cableados-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Medios de Transmisión Cableados</b>]]></titulo>

            <bloque>
                <nombre><![CDATA[<b>Cable Par Trenzado (Cobre)</b>]]></nombre>

                <item>
                    <texto><![CDATA[<b>Cat 5e:</b> Hasta 1 Gbps, 100m máx. Uso: Hogares, oficinas pequeñas. Económico y suficiente para la mayoría.]]></texto>
                </item>

                <item>
                    <texto><![CDATA[<b>Cat 6:</b> Hasta 10 Gbps en 55m, 1 Gbps en 100m. Uso: Oficinas profesionales, centros de datos. Mejor blindaje contra interferencias.]]></texto>
                </item>

                <item>
                    <texto><![CDATA[<b>Cat 6A/7:</b> 10 Gbps sostenidos en 100m. Uso: Datacenters, infraestructuras exigentes. Máximo blindaje (S/FTP).]]></texto>
                </item>
            </bloque>

            <bloque>
                <nombre><![CDATA[<b>Fibra Óptica (Transmisión por Luz)</b>]]></nombre>

                <item>
                    <texto><![CDATA[<b>Monomodo (SMF):</b> Núcleo de 9 micrómetros. Un solo haz de luz. Distancias: 40-100+ km sin repetidores. Uso: Enlaces troncales ISP, conexiones entre ciudades, cables submarinos intercontinentales. Láser de alta precisión.]]></texto>
                </item>

                <item>
                    <texto><![CDATA[<b>Multimodo (MMF):</b> Núcleo de 50-62.5 micrómetros. Múltiples haces de luz. Distancias: Hasta 2 km. Uso: Campus, edificios, datacenters internos. LED más económico. Velocidades: 10/40/100 Gbps.]]></texto>
                </item>

                <item>
                    <texto><![CDATA[<b>Ventajas de fibra:</b> Inmunidad total a interferencias electromagnéticas, sin distorsión, distancias enormes, ancho de banda masivo (Terabits), seguridad física (difícil interceptar luz). <b>Desventaja:</b> Costo inicial más alto, requiere técnicos especializados para empalmes.]]></texto>
                </item>
            </bloque>
        </seccion>
        <!-- Evolucion wifi-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Evolución de los Estándares Wi-Fi (802.11)</b>]]></titulo>

            <description>
                El Wi-Fi ha evolucionado dramáticamente en velocidad, eficiencia y capacidad de
                gestionar dispositivos simultáneos.
            </description>

            <wifi>
                <estandar><![CDATA[<b>802.11b/g</b>]]></estandar>
                <detalle><![CDATA[Banda: 2.4 GHz. Velocidad: 11-54 Mbps. <b>Problemas</b> banda compartida (interferencias con microondas, Bluetooth, teléfonos inalámbricos). Obsoleto.]]></detalle>
            </wifi>

            <wifi>
                <estandar><![CDATA[<b>802.11ac (Wi-Fi 5)</b>]]></estandar>
                <detalle><![CDATA[Solo 5 GHz. Velocidad: Hasta 3.5 Gbps. MU-MIMO (Multi-User MIMO): El router puede comunicarse con múltiples dispositivos simultáneamente. Beamforming: Enfoca señal hacia dispositivo específico. Estándar dominante 2013-2018.]]></detalle>
            </wifi>

            <wifi>
                <estandar><![CDATA[<b>802.11n (Wi-Fi 4)</b>]]></estandar>
                <detalle><![CDATA[Banda dual: 2.4 y 5 GHz. Velocidad: Hasta 600 Mbps. Introduce MIMO (Multiple Input Multiple Output): múltiples antenas para mejor rendimiento. Gran avance en velocidad.]]></detalle>
            </wifi>

            <wifi>
                <estandar><![CDATA[<b>802.11ax (Wi-Fi 6/6E)</b>]]></estandar>
                <detalle><![CDATA[Bandas: 2.4, 5 y 6 GHz (6E). Velocidad: Hasta 9.6 Gbps. Revolución en eficiencia: OFDMA permite servir múltiples dispositivos en cada transmisión. TWT (Target Wake Time) reduce consumo en IoT ideal para ambientes densos: estadios, aeropuertos, hogares con 50+ dispositivos IoT. <b>El futuro es Wi-Fi 6E.</b>]]></detalle>
            </wifi>
        </seccion>
        <!-- Componentes red-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Tabla de Componentes de una Red</b>]]></titulo>

            <description>
                Para diferenciar rápidamente entre los tipos de cables y ondas.
            </description>

            <tabla>
                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Medio</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Tipo</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Velocidad / Alcance</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Caso de Uso Típico</b>]]></columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Cable Par Trenzado (UTP)</b>]]></columna>
                    <columna>Guiado (Cobre)</columna>
                    <columna><![CDATA[1 Gbps - 10 Gbps (corto alcance <100m).]]></columna>
                    <columna>Redes LAN de oficinas, conexión de PC a Switch.</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Fibra Óptica</b>]]></columna>
                    <columna>Guiado (Luz)</columna>
                    <columna><![CDATA[>100 Gbps (largo alcance, kms).]]></columna>
                    <columna>Redes troncales (WAN), conexiones entre edificios o ciudades.</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Wi-Fi (802.11)</b>]]></columna>
                    <columna>No Guiado (Radio)</columna>
                    <columna>Variable (depende de obstáculos)</columna>
                    <columna>Dispositivos móviles, portátiles, zonas comunes.</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Microondas</b>]]></columna>
                    <columna>No Guiado (Ondas)</columna>
                    <columna>Largo alcance (línea de vista)</columna>
                    <columna>Conectar dos edificios lejanos sin poner cables físicos.</columna>
                </fila>
            </tabla>
        </seccion>
        <!-- Redes Inalambricas-->
        <seccion>
            <titulo><![CDATA[<b>Tabla de Redes Inalámbricas</b>]]></titulo>

            <tabla>
                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>Estándar</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Nombre Común</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Frecuencia</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Característica Clave</b>]]></columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>802.11n</b>]]></columna>
                    <columna>Wi-Fi 4</columna>
                    <columna>2.4 GHz y 5 GHz</columna>
                    <columna>Primer gran salto de velocidad (MIMO).</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>802.11ac</b>]]></columna>
                    <columna>Wi-Fi 5</columna>
                    <columna>Solo 5 GHz</columna>
                    <columna>Alta velocidad, ideal para video HD.</columna>
                </fila>

                <fila>
                    <columna><![CDATA[<b>802.11ax</b>]]></columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Wi-Fi 6</b>]]></columna>
                    <columna>2.4 GHz y 5 GHz</columna>
                    <columna><![CDATA[<b>Eficiencia.</b> Diseñado para muchos dispositivos a la vez (IoT).]]></columna>
                </fila>
            </tabla>
        </seccion>

    </paginaDiez>

</caracteristicas>